\documentclass[a4paper,10pt]{ltjsarticle}
\usepackage{luatexja}
\usepackage[hiragino-pron]{luatexja-preset}

\usepackage[truedimen,top=25truemm,bottom=20truemm,left=15truemm,right=15truemm]{geometry}
\setlength{\textwidth}{54\zw}
\setlength{\textheight}{73\zw}

\usepackage{amsmath,amssymb,ascmac}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
 \usetikzlibrary{math}
% \usepackage{indent}
\usepackage{cases}
\usepackage{float}
\usepackage{cases}
  \usepackage{caption}
  \usepackage[subrefformat=parens]{subcaption}
\allowdisplaybreaks
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{東工大後期$1994$年$2$番}
\begin{document}
\begin{oframed}
自然数 $n=1,2,3,\cdots\cdots$ に対して，$(2-\sqrt{3})^n$ という形の数を考える．これらの数
はいずれも，それぞれ適当な自然数 $m$ が存在して $\sqrt{m}-\sqrt{m-1}$ という表示をもつこと
を示せ．
\end{oframed}
\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]}

$a_n = (2-\sqrt{3})^n$ とおく。二項係数が整数であるから,
$A_n, B_n$を自然数として
\begin{align*} 
  a_n 
  &=(2+\sqrt{3})^n \\
  &= (2^n + {}_n\mathrm{C}_2 \cdot 2^{n-2} \cdot 3 + \dots) + \sqrt{3}({}_n\mathrm{C}_1 \cdot 2^{n-1} + {}_n\mathrm{C}_3 \cdot 2^{n-3} \cdot 3 + \dots) \\ 
  &= A_n + \sqrt{3}B_n \end{align*}
と表せる．$A_n$および$B_n$のみたす漸化式を求めるため，$a_{n+1}=(2-\sqrt{3})a_{n}$を$A$および$B$で表すと
\begin{align*} 
  A_{n+1} + \sqrt{3}B_{n+1} 
  &= (2+\sqrt{3})(A_n + \sqrt{3}B_n) \\ 
  &= 2A_n + 3B_n + \sqrt{3}(A_n + 2B_n) 
$\therefore 
\begin{cases} 
  A_{n+1} = 2A_n + 3B_n \\ 
  B_{n+1} = A_n + 2B_n 
\end{cases} \quad \text{①}$
\end{align*}
となる．初期条件は$n=1$のとき
\begin{align}\label{eq:2}
  A_{1} = 2 & B_{1} = 1
\end{align}
となる．

以下, 条件式
\begin{align}\label{eq:3}
A_n^2 = 3B_n^2 + 1
\end{align} 
が任意の$n \in \mathbb{N}$で成り立つことを数学的帰納法で示す．この命題が示されれば$m=A_{n}^2$とおくことで$a_{n}=\sqrt{m}+\sqrt{m-1}$と表すことができる．

$n=1$の時の成立は\cref{eq:2}より明らかだから, $n=k \in \mathbb{N}$での\cref{eq:3}の成立を仮定し, $n=k+1$での成立を示す。漸化式\cref{eq:1}より
\begin{align*} 
  A_{k+1}^2 
  &= (2A_k + 3B_k)^2 \\ 
  &= 4A_k^2 + 9B_k^2 + 12A_kB_k \\ 
  &= 4(3B_k^2 + 1) + 9B_k^2 + 12A_kB_k \quad (\text{∵仮定}) \\ 
  &= 12B_k^2 + 4 + 9B_k^2 + 12A_kB_k \\ 
  &= 21B_k^2 + 4 + 12A_kB_k 
\end{align*}
\begin{align*} 
  3B_{k+1}^2 + 1 
  &= 3(A_k + 2B_k)^2 + 1 \\ 
  &= 3(A_k^2 + 4A_kB_k + 4B_k^2) + 1 \\ 
  &= 3A_k^2 + 12A_kB_k + 12B_k^2 + 1 \\ 
  &= 3(3B_k^2 + 1) + 12A_kB_k + 12B_k^2 + 1 \quad (\text{∵仮定}) \\ 
  &= 9B_k^2 + 3 + 12A_kB_k + 12B_k^2 + 1 \\ 
  &= 21B_k^2 + 4 + 12A_kB_k 
\end{align*}
$A_{k+1}^2 = 3B_{k+1}^2 + 1$ が成り立つ。
よって$n=k+1$でも②は成立。以上から②は示された。したがって
$A_n = m$ とおくと $m^2 = 3B_n^2 + 1$ より $3B_n^2 = m^2-1$。
$B_n = \sqrt{\frac{m^2-1}{3}}$。
$A_n + \sqrt{3}B_n = 2+\sqrt{3}$
$A_n - \sqrt{3}B_n = 2-\sqrt{3}$
$A_n = m$, $B_n = \sqrt{(m^2-1)/3}$ とおくと, $A_n \in \mathbb{N}$, $B_n \in \mathbb{N}$。
$A_n = m$, $B_n = \sqrt{(m^2-1)/3}$ となって, $A_n - \sqrt{3}B_n = m - \sqrt{m^2-1}$ と表せる。
$\cdots$(答)

\vspace{10pt}
{\bf[解説]}

$bn=(2+\sqrt{3})^n = An + \sqrt{3}Bn$ と $An$ と $Bn$ とおけて 
\begin{align}
1 = An^2 - 3Bn^2
\end{align}
より、
\begin{align}
an = \sqrt{An^2 + 3Bn^2} = \sqrt{m} + \sqrt{m-1}  
\end{align}


\newpage
\end{multicols}
\end{document}