\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{indent}
\usepackage{cases}
\title{}
\begin{document}
\input{macros}
\begin{oframed}
$0<c<1$とする．$0\le x<1$において連続な関数$f(x)$に対して
     \begin{align*}
     f_1(x)=f(x)+\int_0^cf(t)dt , f_2(x)=f(x)+\int_0^cf_1(t)dt
     \end{align*}
とおく．以下，関数$f_3(x),f_4(x),\cdots$を順次
     \begin{align*}
     f_n(x)=f(x)+\int_0^cf_{n-1}(t)dt \ \ \ \ \ (n=3,4,\cdots)
     \end{align*}
により定める．また，
     \begin{align*}
     g(c)=\int_0^cf(t)dt
     \end{align*}
とし，$n=1,2,3,\cdots$に対し          
     \begin{align*}
     g_n(c)=\int_0^cf_n(t)dt
     \end{align*}
とおく．このとき，$0<x<1$を満たす任意の$x$に対し$xf(x)=g(x)+x\dlim{n}{\infty}g_n(x)$が成り立ち，さらに$f(0)=1$となるような$f(x)$を定めよ．     
\end{oframed}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]}題意より$n\in\mathbb{N}$に対し，
     \[f_{n+1}(x)=f(x)+g_n(c)\]
であるから，漸化式に代入して
     \begin{align}
     g_{n+1}(c)&=\int_0^c\{f(x)+g_n(c)\}dt\nonumber \\
     &=cg_n(c)+g(c) \nonumber \\
     \therefore g_{n+1}(c)-\frac{g(c)}{1-c}&=c\left\{ g_{n}(c)-\frac{g(c)}{1-c}\right\} \label{1}
     \end{align}
これは数列$\{ g_n(c)-\dfrac{g(c)}{1-c}\}$が公比$c$の等比数列であることをあらわす．
また，初期条件について，漸化式より
     \begin{align}
     g_1(c)&=\int_0^c\left\{f(t)+g(c)\right\}dt\nonumber \\
     &=(1+c)g(c) \label{2}
     \end{align}
であるから，\eqref{1}，\eqref{2}から
     \begin{align}
     g_n(c)&=c^{n-1}\left\{(1+c)g(c)-\frac{g(c)}{1-c}\right\}+\frac{g(c)}{1-c} \nonumber \\
     &\limit{n}{\infty} \frac{g(c)}{1-c}
     \end{align}     
を得る$(\because0<c<1)$．故に
     \begin{subnumcases}
     {}
     xf(x)=g(x)+x\frac{g(x)}{1-x}  \label{4}\\
     f(0)=1 \label{5}
     \end{subnumcases}
をみたす$f(x)$をみつければよい．\eqref{4}で$0<x<1$だから，分母を払って
     \begin{align}
     (1-x)xf(x)=g(x)　\label{6}
     \end{align}   
$g(x)=y$とおけば$f(x)=dy/dx$である．$y=0$なる$x$があれば$f(x)\equiv0$となって
\eqref{5}に反することから$y\not=0$である．
従って\eqref{6}を書き換えると
     \begin{align}
     \frac{dy}{y}&=\frac{dx}{x(1-x)}\nonumber　\\
     y&=C\frac{x}{1-x}  \nonumber\\
     \therefore f(x)&=C\frac{1}{(1-x)^2} \label{7}
     \end{align}       
であり，\eqref{5}および$f(x)$の連続性から$\dlim{x}{+0}f(x)=1$であるので
     \begin{align*}
     \dlim{x}{+0}f(x)=C=1
     \end{align*}
となる．これを\eqref{7}に代入して
     \begin{align*}
     f(x)=\frac{1}{(1-x)^2}\cdots\text{(答)}
     \end{align*}
である．    
 \\
 \\
{\bf[解注]}問題文から$g$を関数と見たければ(すなわち$g_n(x)$が出現するということは)
$c$は与えられた定数ではなく，$0<c<1$で動く変数と見るべきである．

$f_n(x)$自体に$c$が含まれているが，こちらでは変数は$x$のみであり，$c$は定数扱いなのに対し，$g_n(c)$ではその$c$を変数扱いにしたいので，文字を変えたものと思われる．     
\newpage
\end{multicols}
\end{document}