\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{indent}
\usepackage{cases}
\allowdisplaybreaks
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{東京大学前期$1972$年$5$番}
\begin{document}
\input{macros}
     \begin{oframed}
     $h(x)$は$-\infty<x<\infty$で$2$回微分可能なある関数で，$f(x)$がどのような一次関数であって
     も，$u(x)=\dint{o}{x}h(t)f(t)dt+h(x)\dint{x}{1}f(t)dt$とおけば，
          \begin{enumerate}[(1)]
          \item $\dfrac{d^2u}{dx^2}=f(x)$
          \end{enumerate}
     および
          \begin{enumerate}[(2)]
          \item $u(0)=0$
          \end{enumerate}
     が成り立つ．このとき，$h(x)$を求めよ．     
     \end{oframed}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]}$f(x)$を$f$などと略記する．題意の条件から
     \begin{numcases}
     {}
     u=\dint{o}{x}hfdt+h\dint{x}{1}fdt \label{1}\\
     u''=f \label{2}\\
     u=0\label{3}
     \end{numcases}
まず，\eqref{1}で$x=0$として,\eqref{3}から
     \begin{align*}
     0=h(0)\dint{x}{1}fdt
     \end{align*}
ここで$f$は任意の一次関数だから$\dint{x}{1}fdt\equiv0$とはならないので(例えば$f=x$)
     \begin{align}
     h(0)=0\label{0}
     \end{align}
である．

 \eqref{1}の両辺を$x$で微分する．
     \begin{align*}
     u'&=hf+h'\int_x^1fdt-hf  \\
     &=h'\int_x^1fdt
     \end{align*}
 さらに微分して
      \begin{align*}
      u''=h''\int_x^1fdt-h'f
      \end{align*}
\eqref{2}を代入して
     \begin{align}
     \{1+h'\}f=h''\int_x^1fdt\label{4}
     \end{align}
$f(x)$は任意の一次関数で，$a_{\not=0},b\in\mathbb{R}$として，\eqref{4}に$f(x)=ax+b$を代入したとき両辺$a$で割ることにより，$f(x)=x+b$のみ考えれば良いことがわかる．実際に代入して
     \begin{align*}
     &\{1+h'\}(x+b)=\left[\frac{1}{2}t^2+bt\right]_x^1h'' \\
     =&\{\frac{1}{2}(1-x^2)+b(1-x)\}h'' \\
     \end{align*}
これが$b$についての恒等式だから係数比較して，
     \begin{subnumcases}
     {}
     1+h'-(1-x)h''=0 \label{5}\\
     (1+h')x-\frac{1}{2}h''(1-x)(1+x)=0 \label{6}
     \end{subnumcases}
となる．\eqref{5}を\eqref{6}に代入して
     \begin{align*}
      &(1+h')x-\frac{1}{2}(1+h')(1+x)=0 \\
      \Longleftrightarrow
      &(1+h')(x-1)=0
      \end{align*}
これが$x$についての恒等式だから，$h'=-1$が従う．\eqref{0}と合わせて
     \begin{align*}
     h(x)=-x
     \end{align*}
である．これが\eqref{1}，\eqref{2}，\eqref{3}を満たすことは容易に確かめられる．ゆえに求める関数は
     \[h(x)=-x\]
である．$\cdots$(答)
     
\newpage
\end{multicols}
\end{document}