\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{indent}
\usepackage{cases}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\allowdisplaybreaks
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{東京大学前期$1992$年$3$番}
\begin{document}
\input{macros}
     \begin{oframed}
     $a$，$b$を正の実数とする．座標空間の$4$点$P(0,0,0)$，$Q(a,0,0)$，$R(0,1,0)$，$S(0,1,b)$が半径$1$の同一球面上にあるとき，
     $P$，$Q$，$R$，$S$を頂点とする四面体に内接する球の半径を$r$とすれば，次の二つの不等式が成り立つことを示せ．
          \begin{align*}
          &\left(\frac{1}{r}-\frac{1}{a}-\frac{1}{b}\right)^2\ge\frac{20}{3}&\frac{1}{r}\ge2\sqrt{\frac{2}{3}}+2\sqrt{\frac{5}{3}}
          \end{align*}
     \end{oframed}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]} 半径$1$の円$C$の中心$T(X,Y,Z)$とする．$T$は$PQ$，$RS$，$PR$の垂直二等分面上にあるので，$(X,Y,Z)=(a/2,1/2,b/2)$
である．
    
$|PT|=1$であるから，
     \begin{align}
     \sqrt{X^2+Y^2+Z^2}=1 \nonumber\\
     \sqrt{1+a^2+b^2}=2 \nonumber\\
     a^2+b^2=3\label{1}
     \end{align}
である．

また，四面体$PQRS$の体積$V$を$2$通りで表して，
     \begin{align}
          &V=\frac{1}{3}(\triangle PQR)×b \nonumber\\ 
          &=\frac{r}{3}(\triangle PQR+\triangle PQS+\triangle PRS+\triangle QRS) \nonumber\\
     \Longleftrightarrow
     &\frac{1}{2}ab=\frac{r}{2}(a+a\sqrt{b^2+1}+b+b\sqrt{a^2+1})\nonumber \\
     \Longleftrightarrow
     &ab=r(a+b+a\sqrt{1+b^2}+b\sqrt{1+a^2})\label{2}
     \end{align}     
である．\eqref{1}，\eqref{2}のもとで題意の不等式を示す．

まず，AM-GMおよび\eqref{1}より，
     \begin{align}
     ab\le\frac{a^2+b^2}{2}=\frac{3}{2}\label{3}
     \end{align}
である．次いでコーシーシュワルツの不等式から，
     \begin{align}
     A=\frac{1}{a^2}+\frac{1}{b^2}\ge\frac{(1+1)^2}{a^2+b^2}=\frac{4}{3}\label{4}
     \end{align}
である．以上に注意する．

\eqref{2}の両辺$abr_{\not=0}$で割って整理して，
     \begin{align*}
     &\frac{1}{r}=\frac{1}{b}+\frac{1}{a}+\frac{\sqrt{1+b^2}}{b}+\frac{\sqrt{1+a^2}}{a} \label{5}\tag{5}\\
     &\left(\frac{1}{r}-\frac{1}{a}-\frac{1}{b}\right)^2=\left(\frac{\sqrt{1+b^2}}{b}+\frac{\sqrt{1+a^2}}{a}\right)^2 \\
     &=\frac{1+b^2}{b^2}+\frac{1+a^2}{a^2}+2\frac{\sqrt{(1+a^2)(1+b^2)}}{ab} \\
     &=2+A+2\sqrt{1+A+\frac{1}{(ab)^2}} \\
     &\ge1+\frac{4}{3}+2\sqrt{1+\frac{4}{3}+\frac{4}{9}} \tag{$\because \eqref{1},\eqref{2}$}\\
     &=\frac{20}{3}
     \end{align*}
より一つ目の不等式が示された．$\Box$ 

次の不等式を示す．一つ目の不等式の両辺平方根をとって，\eqref{5}より左辺の中身が非負であることから，
     \begin{align}
     &\frac{1}{r}-\frac{1}{a}-\frac{1}{b}\ge 2\sqrt{\frac{5}{3}} \\
     &\frac{1}{r}\ge2\sqrt{\frac{1}{ab}}+2\sqrt{\frac{5}{3}} \tag{$\because$ AM-GM} \\
     &\frac{1}{r}\ge2\sqrt{\frac{2}{3}}+2\sqrt{\frac{5}{3}} \tag{$\because \eqref{1}$} 
     \end{align}
となる．故に示された．$\Box$     
     
\newpage
\end{multicols}
\end{document}