\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{indent}
\title{}
\begin{document}
\input{macros}
\begin{oframed}
$a=\sin^2\dfrac{\pi}{5}$，$b=\sin^2\dfrac{2\pi}{5}$とおく．このとき，以下のことが成り立つことを
示せ．
     \begin{enumerate}[(1)]
     \item $a+b$および$ab$は有理数である．
     \item 任意の自然数$n$に対し$(a^{-n}+b^{-n})(a+b)^n$は整数である．
     \end{enumerate}     
\end{oframed}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]}
$\theta=\dfrac{2\pi}{5},\dfrac{4\pi}{5}$はいずれも$5\theta=2n\pi$をみたす．
($n\in\mathbb{Z}$)ので
     \begin{align*}
     &3\theta=2n\pi-2\theta \\
     \therefore &\cos3\theta=\cos2\theta
     \end{align*}
以下$x=\cos\theta$とすれば倍角，$3$倍角の公式から
     \begin{align*}
     4t^3-3t=2t^2-1 \\
     (t-1)(4t^2+2t-1)=0  \\
     4t^2+2t-1=0 \tag{$\because t\not=0$}
     \end{align*}
ここで$\cos\left(\dfrac{2\pi}{5}\right)\not=\cos\left(\dfrac{4\pi}{5}\right)$より，$2$次方程式の$2$解はこれらである．
故に解と係数の関係から
     \begin{align}
     \left\{
          \begin{array}{l}
          p\equiv\cos\left(\dfrac{2\pi}{5}\right)+\cos\left(\dfrac{4\pi}{5}\right)=\dfrac{-1}{2}  \\
          q\equiv\cos\left(\dfrac{2\pi}{5}\right)\cos\left(\dfrac{4\pi}{5}\right)=\dfrac{-1}{4}
          \end{array}
     \right.     \label{1}
     \end{align}
である．     
     \begin{enumerate}[(1)]
     \item \eqref{1}に注意して，倍角公式から
          \begin{align}
          \left\{
               \begin{array}{l}
               a+b=\frac{1}{2}(2-p)=\frac{4}{5}\in\mathbb{Q} \\
               ab=\frac{1}{4}(1-p)(1-q)=\frac{5}{16}\in\mathbb{Q} 
               \end{array}
          \right.\label{2}     
          \end{align}
     故に示された．$\Box$     
     
     \item $a_n=(a^{-n}+b^{-n})(a+b)^n$，$b_n=a^{-n}+b^{-n}$とおくと，
          \begin{align*}
          b_{n+2}=(\frac{1}{a}+\frac{1}{b})b_{n+1}-\frac{1}{ab}b_n
          \end{align*}
     に注意して
          \begin{align*} 
          a_{n+2}&=b_{n+2}(a+b)^{n+2} \\
          &=\{(\frac{1}{a}+\frac{1}{b})b_{n+1}-\frac{1}{ab}b_n\}(a+b)^n \\
          &=\frac{(a+b)^2}{ab}(a_{n+1}-a_n) \\
          &=5(a_{n+1}-a_n) \tag{$\because\eqref{2}$}
          \end{align*}
     である．これと$a_1=5$，$a_2=15$から，帰納的に$a_n\in\mathbb{Z}$である．$\Box$     
     \end{enumerate}     
\newpage
\end{multicols}
\end{document}