\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{indent}
\usepackage{cases}
\allowdisplaybreaks
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{東京大学前期$1975$年$2$番}
\begin{document}
\input{macros}
     \begin{oframed}
     $k$，$l$，$m$，$n$は負でない整数とする．$0$でないすべての$x$に対して等式$\cfrac{(x+1)^k}{x^l}-1=\cfrac{(x+1)^m}{x^n}$
     を成り立たせるような$k$，$l$，$m$，$n$の組を求めよ．
     \end{oframed}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]} $k,m\ge1$と仮定すると，与式に$x=-1$を代入して$0-1=0$となり不適．故に
     \begin{align}
     km=0\label{1}
     \end{align}
である．さらに$x=1$を代入して
     \begin{align}
     2^k-1=2^m\label{2}
     \end{align}
である．$k=0$とすると$2^m=0$となり不適だから，\eqref{1}より$m=0$が従う．この時\eqref{2}から$k=1$となる．

以上を与式に代入して
     \begin{align}
     &\frac{x+1}{x^l}-1=\frac{1}{x^n} \nonumber \\
     &(x+1)x^n-x^{(n+l)}=x^l　\nonumber \\
     &x^{(n+l)}-x^{(n+1)}-x^n+x^l=0 \label{3}
     \end{align}
である．($\because x\not=0$)これが$\forall x_{\not=0}$で成立するので，\eqref{3}は$x$の恒等式である．故に係数比較する.

まず左辺には$x^{(n+1)}$と$x^n$という次数の違う$2$つの項が存在するので，残りの$2$つの項の次数がどちらかに一致することが必要である．$n+l\ge l$だから，$n+l=n+1$，$n=l$が従い，これをといて$(n,l)=(1,1)$である．逆にこの時\eqref{3}は成立し，十分．

以上より，求めるのは
     \[(k,l,m,n)=(1,1,0,1)\]
である．$\cdots$(答)
     
\newpage
\end{multicols}
\end{document}