\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{indent}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{emath}
\usepackage{emathPp}
\usepackage{cases}
\allowdisplaybreaks
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{東京大学前期$1982$年$6$番}
\begin{document}
\input{macros}
\preEqlabel{$\cdots$}
     \begin{oframed}
     サイコロが$1$の目を上面にしておいてある．向かい合った一組の面の中心を通る直線のまわりに
     $90^\circ$回転する操作を繰り返すことにより，サイコロの置き方を変えていく．ただし，各回ごとに，
     回転軸及び回転する向きの選び方は，それぞれ同様に確からしいとする．
      
     第$n$回目の操作のあとに$1$の目が上面にある確率を$p_n$，側面のどこかにある確率を$q_n$，底面
     にある確率を$r_n$とする．
          \begin{enumerate}[(1)]
          \item $p_1$，$q_1$，$r_1$を求めよ．
          \item $p_n$，$q_n$，$r_n$を$p_{n-1}$，$q_{n-1}$，$r_{n-1}$で表せ．
          \item $p=\dlim{n}{\infty}p_n$，$q=\dlim{n}{\infty}q_n$，$r=\dlim{n}{\infty}r_n$を求めよ．
          \end{enumerate}
     \end{oframed}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]} 軸の選び方が$3$通り，各々について$2$通り回転の選び方があるので，あわせて$6$通りの回転が同様に確からしい．まず，
     \begin{align*}
          \begin{array}{lll}
          p_1=\dfrac{1}{3}&q_1=\dfrac{2}{3}&r_1=0
          \end{array}
     \end{align*}
である．$\cdots$(答)

次いで，漸化式は
     \begin{align*}
          &\begin{cases}
          p_n=\dfrac{1}{3}p_{n-1}+\dfrac{1}{6}q_{n-1} \\
          q_n=2(p_{n-1}+q_{n-1}+r_{n-1})/3=2/3 \\
          r_n=\dfrac{1}{6}q_{n-1}+\dfrac{1}{3}r_{n-1}
          \end{cases} \\
          \Longleftrightarrow
          &\begin{cases}
          p_n=\dfrac{1}{3}p_{n-1}+\dfrac{1}{9} \\
          q_n=2/3 \\
          r_n=\dfrac{1}{6}q_{n-1}+\dfrac{1}{9}
          \end{cases}
     \end{align*}
である．$\cdots$(答)

変形して
     \begin{align*}
          \begin{cases}
          p_{n+1}-\dfrac{1}{6}=\dfrac{1}{3}\left(p_n-\dfrac{1}{6}\right) \\
          r_{n+1}-\dfrac{1}{6}=\dfrac{1}{3}\left(r_n-\dfrac{1}{6}\right) 
          \end{cases}
     \end{align*}
だから，繰り返し用いて，(1)と合わせて
     \begin{align*}
          \begin{cases}
          p_n=\dfrac{1}{6}\left\{1+\left(\dfrac{1}{3}\right)^{n-1}\right\}\limit{n}{\infty}\dfrac{1}{6} \\
          r_{n+1}=\dfrac{1}{6}\left\{1-\left(\dfrac{1}{3}\right)^{n-1}\right\} \limit{n}{\infty}\dfrac{1}{6}
          \end{cases}
     \end{align*}     
である．また，$r=2/3$は明白である．$\cdots$(答)
\newpage
\end{multicols}
\end{document}