\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{indent}
\usepackage{cases}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{emath}
\usepackage{emathPp}
\allowdisplaybreaks
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{東京大学前期$1978$年$5$番}
\begin{document}
\input{macros}
\preEqlabel{$\cdots$}
     \begin{oframed}
     三角形ABCにおいて，各辺の長さを$\mathrm{BC}=a$，$\mathrm{CA}=b$，$\mathrm{BA}=c$と記す．
     いま辺BCを$n$等分する点を$\mathrm{P_1}$，$\mathrm{P_2}$，$\cdots$，$\mathrm{P_{n-1}}$とし，
     $\mathrm{P_n}=\mathrm{C}$とする．
     このとき極限
          \[\lim_{n\to\infty}\frac{1}{n}(\mathrm{AP_1}^2+\mathrm{AP_2}^2+\cdots+\mathrm{AP_n})\]
     を求め，これを$a$，$b$，$c$で表せ．
     \end{oframed}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]} 題意から$k=1,2,\cdots,n-1$に対して
      \begin{align*}
      \mathrm{P_kP_{k+1}}=\frac{a}{n}
      \end{align*}
である．そこで三角形$\mathrm{ABP_k}$に余弦定理を用いて
     \begin{align*}
     \mathrm{AP_k}^2&=\mathrm{AB}^2+\mathrm{BP_k}^2-2\mathrm{AB}\cdot\mathrm{BP_k}\cos \angle\mathrm{B} \\
     &=c^2+\left(\frac{ak}{n}\right)^2-2c\frac{ak}{n}\cos\angle\mathrm{B}\atag\label{1}
     \end{align*}
また，三角形ABCに余弦定理を用いて
     \begin{align*}
     \mathrm{AC}^2&=\mathrm{AB}^2+\mathrm{BC}^2-2\mathrm{AB}\cdot\mathrm{BC}\cos \angle\mathrm{B} \\
     b^2&=c^2+a^2-2ac\cos\angle\mathrm{B}\atag\label{2}
     \end{align*}
\eqref{1}，\eqref{2}から     
     \begin{align*}
      \mathrm{AP_k}^2=c^2+\left(\frac{ak}{n}\right)^2-(a^2+c^2-b^2)\frac{k}{n}
     \end{align*}
$A=a^2+c^2-b^2$とおいて，これを$k$について足して
     \begin{align*}
     \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n\mathrm{AP_k}^2=c^2+\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n\left(%
     \left(\frac{ak}{n}\right)^2-A\frac{k}{n}\right)
     \end{align*}
であるから，
     \begin{align*}
     \lim_{n\to\infty}\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n\mathrm{AP_k}^2&= %
     c^2+\int_0^1(a^2x^2-Ax)\, dx \\
     &=c^2+\teisekibun{\frac{a^2}{3}x^3-\frac{1}{2}Ax^2}{0}{1} \\
     &=c^2+\frac{a^2}{3}-\frac{1}{2}(a^2+c^2-b^2) \\
     &=\frac{1}{6}(-a^2+3b^2+3c^2)
     \end{align*}
となる．$\cdots$(答)
\newpage
\end{multicols}
\end{document}