\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{indent}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{emath}
\usepackage{emathPp}
\usepackage{cases}
\allowdisplaybreaks
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{東京大学前期$1984$年$2$番}
\begin{document}
\input{macros}
\preEqlabel{$\cdots$}
     \begin{oframed}
     $xy$平面において，直線$x=0$を$L$とし，曲線$y=\log x$を$C$とする．さらに，$L$上，または
     $C$上，または$L$と$C$に挟まれた部分にある点全体の集合を$A$とする．$A$に含まれ，直線
     $L$に接し，かつ曲線$C$と点$(t,\log t)\quad (0<t)$において共通の接線を持つ　円の中心を
     $\mathrm{P_t}$とする．
     
     $\mathrm{P_t}$の$x$座標，$y$座標を$t$の関数として$x=f(t)$，$y=g(t)$と表した時，次の極限値は
     どのような数となるか．
          \begin{enumerate}[i)]
          \item $\dlim{t}{0}\dfrac{f(t)}{g(t)}$ \\
          \item $\dlim{t}{+\infty}\dfrac{f(t)}{g(t)}$
          \end{enumerate}
     \end{oframed}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]} $f(t)=f$などと略記する．グラフの概形は下のようになる．

     \begin{zahyou}[ul=10mm,Migiyohaku=45pt](-0.5,4)(-2,2)
     \calcval{sqrt(2)/(1+sqrt(2))}\f
     \calcval{1/(1+sqrt(2))}\g
     \def\Fx{log (X)}
     \def\Gx{X-1}
     \def\Ft{\f+\f*cos(T)}
     \def\Gt{\g+\f*sin(T)}
     \YGurafu*[hidarix=0]\Fx
     \YGurafu*\Gx
     \BGurafu\Ft\Gt{0}{2*$pi}
     \Put{(1,0)}[se]{$t$}
     \tenretu*<perl>{P(\f,\g);Q(2,log(2))}
     \Put\P[s]{$\mathrm{P_t}$}
     \Put\migiT[se]{$l$}
     \Put\Q[s]{$C$}
     \kuromaru\P
     \end{zahyou}

$C$のQ$(t,\log t)$での接線$l$は，
     \begin{align*}
     l:y=\frac{1}{t}x+\log t-1
     \end{align*}
である．円が$L$と接することから，半径$r$として
     \begin{align}
     r=f
     \end{align}
である．故に円の方程式は
     \begin{align*}
     (x-f)^2+(y-g)^2=f^2
     \end{align*}
さらに，円がQを通る条件から
     \begin{align}
     (t-f)^2+(\log t-g)^2=f^2\label{1}
     \end{align}
Qでの接線が$l$に一致することから
     \begin{align*}
     &l \perp\mathrm{P_tQ} \\
     &\vtwo{t}{1}\cdot\vtwo{t-f}{\log t-g}=0 \\
     &t(t-f)+(\log t-g)=0\atag\label{2}
     \end{align*}
である．\eqref{2}を\eqref{1}に代入して$g$を消去して
     \begin{align*}
     &(t-f)^2+t^2(t-f)^2=f^2 \\
     &(1+t^2)(t-f)^2=f^2
     \end{align*}
ここで，円が$A$に含まれることから
     \begin{align*}
     &t-f>0&f>0
     \end{align*}
だから
     \begin{align*}
     \sqrt{1+t^2}(t-f)=f \\
     \therefore \,\, f=\frac{t\sqrt{1+t^2}}{1+\sqrt{1+t^2}}\atag\label{3}
     \end{align*}
である．\eqref{2}に代入して
     \begin{align}
     g(t)=\frac{tf}{\sqrt{1+t^2}}+\log t\label{4}
     \end{align}

さて，$h(t)=f(t)/g(t)$とおく．\eqref{4}の両辺$f(>0)$でわると
     \begin{align*}
     \frac{1}{h}&=\frac{t}{\sqrt{1+t^2}}+\frac{\log t}{f} \\
     &=\frac{t}{\sqrt{1+t^2}}+\frac{1+\sqrt{1+t^2}}{t\sqrt{1+t^2}}\log t &(\because \eqref{3}) \\
     &=\frac{t^2+(1+t^2)\log t}{t\sqrt{1+t^2}} \\
     \therefore\,\, h&=\frac{t\sqrt{1+t^2}}{t^2+(1+t^2)\log t}
     \end{align*}
だから，
     \[h\limit{t}{+0}0\]
および
     \begin{align*}
     h=\frac{1}{\frac{t}{1\sqrt{1+t^2}}+\frac{\log t}{t}\frac{1+\sqrt{1+t^2}}{\sqrt{1+t^2}}}\limit{t}{\infty}1
     \end{align*}
である．$\cdots$(答)
\newpage
\end{multicols}
\end{document}