\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{indent}
\usepackage{cases}
\allowdisplaybreaks
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{東京大学前期$1971$年$6$番}
\begin{document}
\input{macros}
     \begin{oframed}
     $3$人で'ジャンケン'をして勝者を決めることにする．例えば，$1$人が'紙'を出し，他の$2$人
     が'石'を出せば，ただ一回で丁度一人の勝者が決まることになる．$3$人で'ジャンケン'をして，
     負けた人は次の解に参加しないことにして丁度$1$人の勝者がきまるまで'ジャンケン'を繰り
     返すことにする．この，$k$回目に，はじめて丁度一人の勝者が決まる確率を求めよ．
     \end{oframed}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]}$n$回目に$3$人，$2$人でジャンケンする確率をそれぞれ$a_n$，$b_n$とおく．
また，求める確率を$c_n$とおく．ジャンケンの推移する確率は以下の通り．
     \begin{center}
          \begin{tabular}{cc}
          3人$\to$3人  & $1/3$\\
          3人$\to$2人  & $1/3$\\
          3人$\to$1人  &$1/3$ \\
          2人$\to$2人  &$1/3$ \\
          2人$\to$1人  &$2/3$
          \end{tabular}
     \end{center}   
よって，ジャンケンの推移から以下の漸化式を得る．
     \begin{subnumcases}
     {}
     c_n=\frac{1}{3}a_n+\frac{2}{3}b_n \label{1}\\
     a_{n+1}=\frac{1}{3}a_n  \label{2}\\
     b_{n+1}=\frac{1}{3}a_n+\frac{1}{3}b_n \label{3}
     \end{subnumcases}
さらに，初期条件は$a_1=1$，$b_1=0$である．従って\eqref{2}から
     \begin{align}
     a_n=\left(\frac{1}{3}\right)^{n-1} \label{4}
     \end{align}
となる．さらにこれを\eqref{3}に代入して
     \begin{align*}
     b_{n+1}&=\frac{1}{3}b_n+\left(\frac{1}{3}\right)^n \\
     d_{n+1}&=d_n+1          \\
     d_n&=n-1+d_1\\
     &=n-1+3b_1 \\
     &=n-1  \tag{$\because b_1=0$}\\
     \therefore  b_n&=(n-1)\left(\frac{1}{3}\right)^{n-1}
     \end{align*}
を得る．ただし$d_n=3^nb_n$である．これを\eqref{1}に代入すれば，求める確率は     
     \begin{align*}
     c_k=(2k-1)\left(\frac{1}{3}\right)^n\tag{答}
     \end{align*}
である．
 \\
 \\
 
{\bf[解$2$]}まず$k\ge2$とする．事象$A$，$B$を
     \begin{center}
          \begin{tabular}{ll}
          $A\cdots$ & $3$人でジャンケンする．　\\
          $B\cdots$ & $2$人でジャンケンする．
          \end{tabular}
     \end{center}
と定める．$k$回目に一人の勝者が決まるのは以下のいずれかである．
     \begin{enumerate}[(i)]
     \item $A\to \dots\to \stackrel{a回目}{A}\to B\to \dots \to \stackrel{k回目}{B}$
     \item $A\to\dots\to \stackrel{k回目}{A}$
     \end{enumerate}
(i)で$A$を行う回数$a$，$B$を行う回数を$b$とすると，
     \begin{align}
     a+b=k\label{1}
     \end{align}      
が成り立つ．ただし$a,b>0$である．[解] でのジャンケンの推移の確率から，(i)となる確率は
     \begin{align*}
     p(a)=\left(\frac{1}{3}\right)^{a-1}\frac{1}{3}\left(\frac{1}{3}\right)^{b-1}\frac{2}{3}%
     =2\left(\frac{1}{3}\right)^k\tag{$\because\eqref{1}$}
     \end{align*}   
同様に(ii)となる確率は
     \begin{align*}
      q=\left(\frac{1}{3}\right)^{k-1}\frac{1}{3}=\left(\frac{1}{3}\right)^k
      \end{align*}
 となる．故に求める確率は
      \begin{align*}
      \sum_{a=0}^{k-1}p(a)+q=(2k-1)\left(\frac{1}{3}\right)^n\tag{答}
      \end{align*}
 となる．     
\newpage
\end{multicols}
\end{document}