\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{indent}
\usepackage{cases}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{emath}
\usepackage{emathPp}
\allowdisplaybreaks
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{東京大学前期$1979$年$5$番}
\begin{document}
\input{macros}
     \begin{oframed}
     $t$を正の数とし，次の条件(A)，(B)によって定まる$x$の$3$次式を$f(x)$とする．
          \begin{enumerate}[(A)]
          \item 曲線$y=f(x)\cdots (1)$は直線$y=x\cdots (2)$の上の$2$点P$(-t,-t)$，O$(0,0)$を通る．
          \item $f'(0)=0$，$f''(0)=2$
          \end{enumerate}
     さて，曲線(1)と曲線(2)との交点のうちで，$x$座標が最大のものをQとし，曲線(1)の点Oから点Qまでの部分と，
     線分OQとで囲まれた領域の面積を$S(t)$とする．このとき$\dlim{t}{\infty}S(t)$を求めよ． 
     \end{oframed}

\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\begin{multicols}{2}
{\bf[解]} 条件(A)から$a,\a\in\mathbb{R}$として，
     \begin{align*}
     f(x)-x=a(x+t)x(x-\a) \\
     f(x)=x(ax^2+a(t-\a)x-at\a+1)
     \end{align*}
と書ける．従って
     \begin{align*}
     f'(x)&=3ax^2+2a(t-\a)x+(1-at\a)\\
     f''(x)&=6ax+2a(t-\a)
     \end{align*}
となるので，条件(B)から，
     \begin{align*}
          &\begin{cases}
          f'(0)=(1-at\a)=0 \\
          f''(0)=2a(t-\a)=2
          \end{cases}\\
     \Longleftrightarrow
          &\begin{cases}
          \a=\dfrac{t}{1+t} \\
          a=\dfrac{t^2}{t+1}
          \end{cases}
     \end{align*}
である．以上から，
     \begin{align*}
     f(x)-x=\frac{t^2}{t+1}(x+t)x\left(x-\frac{t}{t+1}\right)
     \end{align*}
となる．$t>0$からグラフの概形は下図．ただし$d=t/(t+1)$とした．
     
     \begin{zahyou}[ul=10mm](-2,2)(-2,2)
     \def\Fx{2*X**3+X**2}
     \def\Gx{X}
     \YKouten\Fx\Gx{}{-0.5}\tmpxi\P
     \YKouten\Fx\Gx{0.1}{}\tempxii\Q
     \YGurafu*\Fx
     \YGurafu*\Gx
     \Put\P[syaei=x,xlabel=-t]{}
     \Put\Q[syaei=x,xlabel=d]{}
     \end{zahyou}
     
従って，
     \begin{align*}
     S(t)&=\int_0^d(f(x)-x)\,dx \\
     &=\int_0^d\left(\frac{t^2}{t+1}(x+t)x\left(x-\frac{t}{t+1}\right)\right)\,dx \\
     &=\teisekibun{-\frac{t+1}{4t^2}x^4-\frac{1}{3}x^3+\frac{1}{2}x^2}{0}{d} \\
     &=\frac{-1}{4}\left(\frac{1}{t}+\frac{1}{t^2}\right)d^4-\frac{1}{3}d^3+\frac{1}{2}d^2 \\
     &\limit{t}{\infty}\frac{1}{2}-\frac{1}{3}=\frac{1}{6}
     \end{align*}
となる．$\cdots$(答)

\newpage
\end{multicols}
\end{document}